
\bigskip


\bigskip

{\centering
09.22.2015
\par}


\bigskip

\section{Иван IV}
Историки выделяют три периода его царствования:


\bigskip

\begin{itemize}
\item 1538 - 1546 - период боярского правления
\item 1547 - начало 60-х годов - реформаторский период
\item 1565 - 1572(84) - опричный период
\end{itemize}

\bigskip

\subsection{Период боярского правления}

\bigskip

В 1533 году умер Василий III, Ивану IV было 3 года. До 1538 года регентом при малолетнем Государе Всея Руси была его мать, Елена Глинская, которая стала проводить губную реформу, объединила новгородскую и московскую монету и пыталась провести ряд других реформ, которые были направлены на ограничение боярских привилегий. Была отравлена. С 1538 по 1546 год, фактически, Россией управляли боярские кланы Шуйских и Бельских, уничтожая друг друга в борьбе за власть. Этот период некоторые историки называют малой смутой (больше всего в этот период, как всегда, страдал народ). 


\bigskip

\subsection{Реформаторский период}

\bigskip

В январе 1547 года Иван IV венчался в Успенском соборе на царствование и стал первым официально венчанным царём. К реформам царя подтолкнуло московское восстание 1547 года. Началась \textbf{подготовка к реформам}\foreignlanguage{english}{:}

\begin{itemize}
\item Был создан реформаторский совет царя {\textquotedbl}Избранная рада{\textquotedbl}, в которую вошли близкие по духу царю люди (князь Курпский, Адашев, Макарень, князь Серебрянный, дьяк Висковатый и др.)
\item В 1549 году был созван первый в истории России высший сословно-представительный орган страны {\textquotedbl}Земский собор{\textquotedbl} с совещательными функциями (в историю вошел, как {\textquotedbl}собор примерения{\textquotedbl})
\end{itemize}

\bigskip

С 1550 года начинаются \textbf{реформы}:

\begin{itemize}
\item Был разработан и принят новый судебник ({\textquotedbl}Царский{\textquotedbl}). В нем был подтвержден переход крестьян в Юрьев день, монастыри лишены налоговых привилегий, а для бояр и дьяков введены наказания за взятки
\item Был создан аналог современного суда присяжных {\textquotedbl}Суд добрых людей{\textquotedbl} или {\textquotedbl}Суд целовальников{\textquotedbl}
\item В течение 50х годов проводилась военная реформа. 

\begin{itemize}
\item Было создано постоянное стрелецкое войско (первое войско, вооруженное огнестрельным оружием \ пищалями)
\item Укреплено дворянское конское ополчение
\item Во время военных походов была запрещена система местничества
\end{itemize}
\item В 1551 была проведена церковная реформа, которая вошла в историю, как {\textquotedbl}Стоглавый собор{\textquotedbl}. Главные решения собора:

\begin{itemize}
\item \ \ \ \ Были унифицированы церковные обряды
\item \ \ \ \ Был создан единый пантеон русских святых
\item \ \ \ \ Расширение церковного и монастырского землевладения было поставлено под контроль царя
\item \ \ \ \ По решению собора началось церковное книгопечатание (Иван Фёдоров)
\end{itemize}
\item Была завершена приказная реформа (приказы \ органы исполнительной власти; первые приказы появились еще при Иване III
\item Реформа местного самоуправления: бояре-кормленщики, которые царём назначались наместниками были лишены кормлений, кроме того, их судебные функции над населением перешли к выборным от населения земским и губным старостам
\item Реформа налогообложения \ была введена прогрессивная система земельного налога {\textquotedbl}большая соха{\textquotedbl}, которая зависела от количества, качества земли и числа рабочих на ней
\end{itemize}

\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\bfseries
Основные цели реформ}

\begin{itemize}
\item Самодержавная власть
\item Укрепление вооруженных сил
\item Ослабление позиций боярского сословия
\end{itemize}

\bigskip

Реформы проводились очень медленно из-за нежелания боярства подчиняться воле царя. Кроме того, начались первые неудачи в ливонской войне. Были и другие причины, которые заставили Ивана IV отказаться от продолжения реформ и перейти к контр-реформам, которые известны под названием {\textquotedbl}Опричнина{\textquotedbl}. Причины:

\begin{itemize}
\item Психическая неуравновешенность царя
\item Смерть первой, любимой жены Анастасии, которую отравили
\item Разногласия с избранной радой по вопросам внутренней и внешней политики
\end{itemize}

\bigskip

\subsection{Опричнина}

\bigskip

{\raggedleft
\ \ \textit{Опричнами ранее на Руси назывались земли вдов великих князей.}
\par}


\bigskip

Была введена царем в начале 1565 года. Во время опричнины страна была разделена на две части - на опричнину (личные земли царя) и земщину (всё остальное). Столицей опричнины была Александровская слобода. Поводом к отмене опричнины стал поход крымского хана Девлета Гирея на Москву в 1571. Опричное войско не смогло защитить Москву от нападения. В 1572 царь официально запрещает слово {\textquotedbl}опричнина{\textquotedbl}, распускает опричный двор и опричное войско, но т.к. многие опричники вошли в {\textquotedbl}государев двор{\textquotedbl}, а периодически пытки и казни продолжались, то историки считают, что опричнина в скрытом виде продолжалась до самой смерти царя.


\bigskip

\subsection{Последствия смуты}

\bigskip

\begin{itemize}
\item Массовая гибель населения
\item Экономически страна была разорена. Как сказал историк Ключевский, наступила {\textquotedbl}великая хозяйственная поруха{\textquotedbl}
\item Была проиграна ливонская война
\item После смерти старшего сына Ивана IV \ Ивана , фактически, наследников престола не было
\item Опричнина привела к беспределу, усилению криминала и полному неверию общества в силу закона
\item Опричнина Ивана IV заложила {\textquotedbl}фундамент{\textquotedbl} смутного времени
\end{itemize}

\bigskip

\subsection{Внешняя политика}

\bigskip

Основными целями внешней политики Ивана IV были:

\begin{itemize}
\item беспрепятственный выход в Балтику
\item присоединение и освоение {\textquotedbl}осколков Золотой Орды{\textquotedbl}
\item защита южных границ России от бесконечной угрозы со стороны крымского ханства
\end{itemize}

\bigskip

{\selectlanguage{russian}
Результаты внешней политики:}

\begin{itemize}
\item Ливонская война (1558-1583) за выход в Балтику была проиграна, Россия потеряла выход в Балтийское море (на некоторое время выход в Балтику вернул Борис Годунов).
\item С 1549 началась борьба за покорение осколков Золотой Орды Казанского, Астраханского и других ханств. 
\item В 1552 была взята и присоединена Казань (в честь этого события на Красной Площади был построен Храм Василия Блаженного). 
\item В 1556 году взята Астрахань. Добровольно присоединились к России башкиры, чуваши и Большая Орда (Чувашия). 
\item Благодаря усилиям русских казаков во главе с Ярмаком в 80е годы началось покорение Западной Сибири. 
\item Иван IV зассал не хотел воевать с крымским ханом, поэтому на южной границе шло дальнейшее строительство засечной черты. 
\item При Иване IV Россия заключила торговое соглашение с Англией.
\end{itemize}

\bigskip


\bigskip

\section{Россия в XVII веке. Первые Романовы.}

\bigskip

\subsection{План}
\begin{itemize}
\item Смутное время, начало XVII века и его последствия
\item Первые Романовы. Внутренняя и внешняя политика
\item Церковные реформы середины XVII века, её итоги и последствия
\end{itemize}

\bigskip

Смутное время 1598-1613 - период постоянной смены правительства, народных восстаний и иностранной интервенции. Причины:

\begin{itemize}
\item династический кризис (династия Рюриковичей прервалась с гибелью в 1591 царевича Дмитрия в Угличе и смерьтю в 1598 Федора Ивановича)
\item противостояние двух феодальных сословий \ боярства и дворянтсва, между которыми вынуждены были лавировать цари
\item фактическое закрепощение крестьянства (в 1581 Иван IV в целях восстановления страны ввел {\textquotedbl}Заповедные лета{\textquotedbl}, а в 1595 Юрьев день фактически был запрещён, в 1597 были введены урочные лета \ сыск беглых крестьян)
\item появление самозванцев, как следствие таинственной гибели царевича Дмитрия
\item польская и шведская интервенция
\end{itemize}
